{\centering
03.11.2015
\par}

\section[Реакционный курс Николая I в общественно{}-политической жизни страны]{Реакционный курс Николая I в общественно-политической жизни страны}
\begin{enumerate}
\item Вся власть в стране переместилась в императорскую канцелярию, в которой было открыто 6 постоянных отделений. 
\item Самым значительным стало третье отделение канцелярии (отделение политического сыска) при котором был создан корпус жандармов во главе с генералом Бенкендорфом. Преследовались не только неблагонадёжные российские граждане, но и иностранцы.
\item В своей деятельности император стал опираться на чиновничество.
\item Бюрократический аппарат при Николае вырос в 4 раза. Появилась поговорка: «Россией правят столоначальники».
\item В своей деятельности Николай опирался на военных. Он считал армию лучшим «институтом» общества. При нем все губернаторские и министерские должности, как правило, занимали генералы.
\item Была проведена работа по упорядочиванию российского законодательства, которая не менялась с середины XVII века. К этой работе был привлечён М. М. Спиранский. Первоначально он собрал все законы и указы, начиная с 1649 года. Затем выбрал из них действующие и работающие. Получилось 15 томов действующих законов Российской империи. За эту работу император наградил Спиранского орденом Андрея Первозванного I степени, который снял со своего мундира.
\item Была разработана первая правительственная российская идеология — теория «официальной народности». Её автором стал министр просвещения граф Уваров. Теория базировалась на трёх основных догмах: «православие, самодержавие, народность». В подкрепление этой теории на практике был написан гимн Российской Империи «Боже, Царя храни», слова Жуковского, музыка Львова.
\end{enumerate}
\section{Борьба Александра I с инакомыслящими}
\begin{enumerate}
\item Был принят самый жёсткий в истории императорской России цензурный устав в 1826 году. В народе его прозвали «чугунным». Цензорскими правами стали обладать все чиновники с низу до верху. Даже справки из ломбардов подвергались цензуре. Самыми запрещёнными словами стали: свобода, революция, конституция.
\item Был ограничен доступ в дворянское сословие. Лишь достигнув пятого чина можно было получить потомственное дворянство.
\item В гимназиях и университетах была повышена плата за обучение, что ограничивало возможности поступления туда разночинцев. Было запрещено преподавание в университетах философии, было сокращено число студентов в университетах.
\item В последние 7 лет своего царствования Николай подготовил проект о закрытии всех университетов, но ему не суждено было осуществиться.
\item Но при Николае I открывались технические училища, например, Высшее Техническое Ремесленное Училище (Бауманская).
\end{enumerate}
\section{Экономическая политика Николая I}
Будучи императором, Николай понимал, что Россия экономически отстаёт от Европы. Тем более, что в 30-40х годах в России начался промышленный переворот (переход от ручного мануфактурного труда к машинному производству). Результатом переворота стало строительство первых железных дорог. Появились первые машиностроительные заводы в Санкт-петербурге, Коломне, Сормово. Открывались технические ВУЗы. В 1841 был открыт Сбербанк России. Развивалась акционерная система. Министром финансов Канкриным была проведена финансовая реформа (см. по учебнику). Но при этом, промышленный переворот, едва начавшись, остановился, т.~к. в России не было рынка труда. Николай I не был готов к отмене крепостного права, поэтому, как и его брат Александр, он ограничился некоторым смягчением крепостничества. С 1837 по 1841 проводилась реформа государственных крестьян, предпринятая министром государственных имуществ Киселевым. Государственные крестьяне получили определённую свободу, самоуправление. Малоземельным крестьянам предлагали переехать на незаселенные земли. Для них была отменена подушная подать. Киселев предполагал разработать реформу освобождения владельческих крестьян, но помещики выступили категорически против этого. В 1842 Николай подписал приказ об «обязанных крестьянах» - вновь помещикам разрешали отпускать своих крестьян на волю без выкупа, но и без земли (земля предоставлялась им в пользование за повинности), этим воспользовалось 0.35\% крестьян. Вновь было запрещено продавать крестьян с аукциона и ссылать в Сибирь за провинности. Безземельным дворянам запрещалась покупать государственных крестьян. Всего за николаевскую эпоху было принято 100 указов по крестьянскому вопросу. Все острые вопросы при Николае решались в секретных комитетах (только по крестьянскому вопросу было 9 секретных комитетов). Крепостное право в России сохранилось, оно тормозило экономическое развитие страны, что ярко показало поражение в крымской войне.

\section{Внешняя политика государства первой половины XIX века}
{\itshape
см. страницы 199-206}

С 1804 по 1813 год Россия воевала с Персией. \ В результате победы Россия получила Бессарабию (Молдавия) и часть черноморского побережья Кавказа с Сукумом. 

С 1806-1812 шла русско-турецкая война. По её итогам Россия получила северный Азербайджан.

1808-1809 — русско-шведская война, по итогам которой Россия получила всю Финляндию и Алландские острова. Александр I даровал Финляндии особый статус.

1805 — Россия вступила в третью антинаполеоновскую коалицию вместе с Англией, Австрией, Швецией. После разгрома русско-австрийской армии под Аустерлицем коалиция распалась, а Австрия была захвачена.

В 1806 Россия вступила в 4 антинаполеоновскую коалицию вместе с Англией, Пруссией, Швецией. После поражения русско-прусской армии коалиция распалась, Пруссия была захвачена Наполеоном, и Россия в 1807 году была вынуждена заключить с Наполеоном «Тильзитский мир». Основным условием этого мира было присоединение России к континентальной блокаде против Англии. Вскоре Россия терпит экономические убытки, стала нарушать континентальную блокаду, кроме того, повысила таможенные пошлины на французские товары, а также, Александр I отказал Наполеону в браке со своими сёстрами Анной и Екатериной. Все это стало поводами для начала войны между Францией и Россией, которая вошла в историю, как Отечественная Война 1812 года (см. по учебнику). 

С 1826 по 1828 шла русско-персидская война. С 1828 по 1829 шла русско-турецкая война. По итогам этих войн Россия получила весь Азербайджан, большую часть Армении. Молдавия и Валахия получили автономию от Османской империи.

С 1817 по 1864 Россия вела длительную и кровопролитную Кавказскую войну (на стороне горских народов Чечни и Дагестана выступали Турция и Великобритания). Война закончилась чеченского лидера Ямама Шамиля и вхождением в состав России Чечни и Дагестана.

С 1853 по 1856 шла Крымская война (война началась между Россией и Турцией, где русским флотом была одержана победа в Синопской бухте. Затем в коалицию с турками вступили англичане и французы. Крымская война Россией была проиграна, Россия потеряла статус великой державы, возможность держать военный флот в северном причерноморье, строить там укрепления и свободно выходить в Босфорд и Дарданелы. Как сказал историк Погодин: «Севастополь больно ударил по застоявшимся умам».

\section{Россия во второй половине XIX века}
\begin{enumerate}
\item Либерально-буржуазные реформы императора Александра II (1855 - 1 марта 1881)
\item Контрреформы императора Александра III. 
\end{enumerate}
Александр II, сын Николая I, вошёл в историю, как царь-освободитель (так его назвали и российские крестьяне за отмену крепостного права, и балканские народы за освобождение от османского ига).

\subsection{Причины реформ}
{\itshape
См в учебнике с. 155-156}

Основной (ключевой) реформой стала отмена крепостного права в 1861 году. Реформа готовилась в течение нескольких лет (\textit{с. 156-157}). К февралю 1861 было подготовлено два основных документа: «Манифест об освобождении крестьян», «положение о крестьянах, вышедших из крепостной зависимости». Александр II подписал эти документы 19 февраля 1861 года, а обнародованы они были 5 марта, в день прощёного воскресенья, когда в различные регионы страны были войска.

Согласно манифесту, крестьяне получили полную свободу швабоду от помещиков и некоторые гражданские права и свободы: право переходить в другие сословия, менять род деятельности, владеть и распоряжаться своим имуществом, заключать от своего имени торговые сделки, свободно вступать в брак и т.~д. Крестьяне освобождались с землёй, но без права собственности на неё. Чтобы стать собственником земли, крестьянин должен был эту землю у помещика выкупать (\textit{см. о выкупных сделках 158}).

{\selectlanguage{russian}\itshape
самостоятельно — земская и городская реформы 160-161, судебная реформа 162, военная реформа 163, реформа с сфере образования 163-164, значение реформ.}


\bigskip
